

X
÷

Opération	Dérivée	Vigilance
$k \cdot f, k \in \mathbb{R}$	$k \cdot f'$	
$f + g$	$f' + g'$	
$f \cdot g$	$f' \cdot g + f \cdot g'$	
$\frac{f}{g}$	$\frac{f' \cdot g - f \cdot g'}{g^2}$	g ne s'annule pas
$f(ax + b), a, b \in \mathbb{R}$	$af'(ax + b)$	$ax + b \in D_{f'}$
$\mathbf{f}[\mathbf{g}(\mathbf{x})]$	$\mathbf{g}'(\mathbf{x}) \cdot \mathbf{f}'[\mathbf{g}(\mathbf{x})]$	$\mathbf{g}(\mathbf{x}) \in \mathbf{D}_{\mathbf{f}'}$
$u^n, n \in \mathbb{N}^*$	$nu'u^{n-1}$	
$\frac{1}{u}$	$-\frac{u'}{u^2}$	u ne s'annule pas
\sqrt{u}	$\frac{u'}{2\sqrt{u}}$	$u > 0$
$u^\alpha, \alpha \in \mathbb{R}^*$	$\alpha u'u^{\alpha-1}$	$u > 0$
$\ln u$	$\frac{u'}{u}$	$u > 0$
e^u	$u'e^u$	
$\sin u$	$u' \cos u$	
$\cos u$	$-u' \sin u$	
$\arctan u$	$\frac{u'}{1+u^2}$	

LN

Fonction	Domaine de dérivabilité	Dérivée
C constante	\mathbb{R}	0
$x^n, n \in \mathbb{N}^*$	\mathbb{R}	nx^{n-1}
$\frac{1}{x} = x^{-1}$	\mathbb{R}^*	$-\frac{1}{x^2} = (-1)x^{-2}$
$\frac{1}{x^n} = x^{-n}, n \in \mathbb{N}$	\mathbb{R}^*	$-\frac{n}{x^{n+1}} = (-n)x^{-(n+1)}$
$\sqrt{x} = x^{\frac{1}{2}}$	\mathbb{R}_+^*	$\frac{1}{2\sqrt{x}} = \frac{1}{2}x^{-\frac{1}{2}}$
$x^\alpha = e^{\alpha \ln x}, \alpha \in \mathbb{R} \setminus \mathbb{Z}$	\mathbb{R}_+^*	$\alpha x^{\alpha-1}$
$\ln x$	\mathbb{R}_+^*	$\frac{1}{x}$
e^x	\mathbb{R}	e^x
$a^x = e^{x \ln a}, a \in \mathbb{R}_+^*$	\mathbb{R}	$\ln(a) a^x$
$\sin x$	\mathbb{R}	$\cos x$
$\cos x$	\mathbb{R}	$-\sin x$
$\tan x$	$] -\frac{\pi}{2} + k\pi; \frac{\pi}{2} + k\pi[, k \in \mathbb{Z}$	$1 + \tan^2 x = \frac{1}{\cos^2 x}$
$\arcsin x$	$] -1; 1[$	$\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
$\arccos x$	$] -1; 1[$	$\frac{-1}{\sqrt{1-x^2}}$
$\arctan x$	\mathbb{R}	$\frac{1}{1+x^2}$
$\sinh x = \frac{e^x - e^{-x}}{2}$	\mathbb{R}	$\cosh x$
$\cosh x = \frac{e^x + e^{-x}}{2}$	\mathbb{R}	$\sinh x$
$\tanh x = \frac{\sinh x}{\cosh x}$	\mathbb{R}	$1 - \tanh^2 x = \frac{1}{\cosh^2 x}$

Feuille TD 1 - Dérivation

Calculs de dérivées - Sans composition

Exercice 1. *À savoir faire impérativement !*

Calculer les fonctions dérivées des fonctions suivantes, le plus efficacement possible.
Préciser leurs ensembles de définition et de dérivabilité.

1. $f(x) = 4x^9 + 3x^6 + 8x^3 - 7x^5 + 48$

7. $f(x) = \frac{2x+1}{x^2+1}$

2. $f(x) = \frac{1}{x^2} - \frac{1}{x^6} + 3\ln(x)$

8. $f(x) = \frac{8x+5}{5x+9}$

3. $f(x) = -(x^3 + \frac{1}{x})\sqrt{x}$

9. $f(x) = \frac{x\sqrt{x}}{3(x+1)}$

4. $f(x) = (-x^4 + \frac{2}{7}x^2 - \frac{20}{103}) \times (\frac{1}{3}x^3 - 3x^2 + 6x - 2)$

10. $f(x) = \frac{(x+8)\sqrt{x}}{2x+5}$

5. $f(x) = \frac{-5}{x^2+2x+3}$

11. $f(x) = \frac{1}{x^3} + \frac{\cos(x)}{\sin(x)}$

6. $f(x) = x^2 \cos(x)$

Composition de fonctions

Soient deux fonctions f et g définies respectivement sur des parties D_f et D_g de \mathbb{R} . La fonction $f \circ g$ est définie, quand cela a un sens, par $(f \circ g)(x) = f(g(x))$. Soit x_0 dans D_g . Si :

- g est dérivable en x_0 et
- $g(x_0) \in D_f$ et
- f est dérivable en $g(x_0)$,

alors $f \circ g$ est définie et dérivable en x_0 et $(f \circ g)'(x_0) = g'(x_0)f'(g(x_0))$.

Exercice 2. Déterminer les expressions des fonctions composées $f(g(x))$ et $g(f(y))$ dans les cas suivants.
Pour aller plus loin, déterminer leurs ensembles de définition.

1. $f(y) = 1/y$ et $g(x) = \sqrt{x}$

3. $f(y) = e^y$ et $g(x) = x^2 + 1$

2. $f(y) = y^2 + y$ et $g(x) = \frac{x}{x+1}$

Exercice 3. Décomposer les expressions suivantes en opérations sur des fonctions élémentaires (somme, produit, quotient, et surtout composition).

Préciser leurs domaines de définition.

$$1. f(x) = \frac{1}{3x-1} \quad g(h(x)) \cdot h'(x)$$

$$6. f(x) = \cos\left(\frac{x-1}{2x+1}\right)$$

$$2. f(x) = \sqrt{4-x^2}$$

$$7. f(x) = \ln\left(\frac{x+1}{2x^2+3}\right)$$

$$3. f(x) = \ln(e^x + 2)$$

$$8. f(x) = x \ln((x+2)^2)$$

$$4. f(x) = \cos(x^2)$$

$$9. f(x) = e^{\sqrt{x^2+1}+3}$$

$$5. f(x) = \cos^2(x)$$

Calculs de dérivées - Avec composition

Exercice 4.

Reprendre les fonctions de l'exercice 3 et calculer leurs dérivées premières.

Exercice 5. On note u une fonction dérivable sur un intervalle convenable.

Écrire les fonctions g suivantes sous la forme $g(x) = f(u(x))$.

En déduire, pour chaque cas, la dérivée g' de g en fonction de u et de u' .

$$1. g = -2u^{n+2}, \text{ pour } n \in \mathbb{N}$$

$$5. g = \frac{-2}{u^{n-3}}, \text{ pour } n \geq 4$$

$$2. g = \frac{1}{\ln u}$$

$$6. g = \tan(u) + \sin(u)$$

$$3. g = \frac{-3}{u^7}$$

$$7. g = \cos(2u + 3)$$

$$4. g = \sqrt{1+u^2}$$

$$8. g = e^{\sqrt{u}}$$

Dérivées successives

Exercice 6. Calculer les dérivées d'ordre 1, 2 et 3 des fonctions suivantes.

$$1. f(x) = x^3 - 2x^2 + x - 1$$

$$3. h(x) = \ln(x+1)$$

$$2. g(x) = \cos(2x+1)$$

Qu'en déduisez-vous pour la dérivée d'ordre n , avec n un entier naturel quelconque ?

Exercice 7.

Soit g la fonction définie sur \mathbb{R} par : $g(x) = \cos(2x) + \sin(2x)$.

Calculer sa dérivée seconde et exprimer g'' en fonction de g .

En déduire, pour tout $n \in \mathbb{N}$, la dérivée n -ième $g^{(n)}$ de g .